%!TEX root = ../CallenThermo.tex
\chapter{正则系综：Helmholtz 表象下的统计力学}\label{chap16}
\section{概率分布}\label{sec16.1}
上一章所讲的微正则系综在原理上看起来很简单，但实际计算起来却仅仅对少数几种高度理想化的系统适用。计算在任意大小的“盒子”里分配给定能量的方案数量往往超出了我们的数学能力。而将能量给定这个约束去除的方案是存在的——考虑与热库所接触的系统，而不是绝热的。与热库相接触的系统的统计力学可以看做是在“Helmholtz表象”下的，或者用这儿的术语，在{\it 正则系综~(canonical formalism)}下的。

对于一个与热库接触的系统而言，从零到任意高能量的全部态都是可能的。但是，与封闭系统相比，这里在各个态上并{\it 没}有相同的概率。即，系统在各个态上停留的时间并不相同。正则系综的关键在于确定系统处在诸微观态上的概率。这可以通过考察这个系统与热库共同组成的{\it 封闭}系统来得到解决，对于这个大系统，微观态的等概率原理依旧适用。

我们可以通过一个简单的例子来说明。考虑三个骰子，其中一个是红的，另两个白的。三个骰子都掷了数千次。记录当且仅当三个骰子数之和为$12$时，红色骰子的点数。那么红色骰子点数为一、二、\dots 、六的频率各是多少呢？

结果留给读者：红色骰子点数为一的频率是$2/25$、为二的概率为$3/25$、\dots 、为五的概率为$6/25$，为六的概率为$5/25$。在这个约束下，掷出一个六点的红骰子概率是$1/5$。

这个红色骰子就正如我们所关心的系统一样，而白色骰子好比热源，点数对应于能量，总点数为$12$的限制又与（系统与热库的）总能量为常数类似。

{\it 子系统处于宏观状$j$的概率$f_j$，等于子系统处于宏观状$j$（其能量为$E_j$）的微观状态数比上系统和热库全部微观状态数：}
\begin{equation}
f_j = \frac{\Omega_\text{热库}(E_\text{tot}-E_j)}{\Omega_\text{tot}(E_\text{tot})},
\end{equation}
这里$E_\text{tot}$为系统与热库的能量之和，$\Omega_\text{tot}$为系统与热库的全部状态数。分子上的$\Omega_\text{热库}(E_\text{tot}-E_j)$为子系统处于状态$j$时（给热库留下了$E_\text{tot}-E_j$的能量）热库的全部可能状态数。

这是正则系综理论里最精华%
\mpar{译注：原文为`seminal'，意为含精液的，引申为有重大意义的。}%
的一个关系式，其可以重新改写成一个更便利的形式。分母项可以通过\eqref{equ15.1}式用复合系统的熵来表达，而分子和热库的熵相关。这样我们有
\begin{equation}
f_j = \frac{\exp\left\{k_\text{B}^{-1}S_\text{热库}(E_\text{tot}-E_j)\right\}}{\exp\left\{k_\text{B}^{-1}S_\text{tot}(E_\text{tot})\right\}} ,
\end{equation}
记$U$为子系统的平均能量，从熵的可加性，我们有
\begin{equation}
S_\text{tot}(E_\text{tot}) = S(U) + S_\text{热库}(E_\text{tot}-U).
\end{equation}
此外，将熵$S_\text{热库}(E_\text{tot}-E_j)$在平衡点$E_\text{tot}-U$附近展开
\begin{equation}
\begin{aligned}
S_\text{热库}(E_\text{tot}-E_j)& = S_\text{热库}(E_\text{tot}-U+U-E_j)\\
&= S_\text{热库}(E_\text{tot}-U) + (U-E_j)/T
\end{aligned}
\end{equation}
展开式中不存在更多的项（这也是热库的定义）。将后两个方程带入$f_j$的表达式
\begin{equation}
f_j = {\mathrm e}^{\{U-TS(U)\}/(k_\text{B}T)} {\mathrm e}^{-E_j/(k_\text{B}T)},
\end{equation}
习惯上，我们将到处乱跑的因子$1/k_\text{B}T$记做
\begin{equation}
\beta \equiv 1/(k_\text{B}T)
\end{equation}
另外，$U-TS(U)$是系统的Helmholtz势，因此最后可以得到子系统处于状态$f_j$的概率为
\begin{equation}
f_j = {\mathrm e}^{\beta F}{\mathrm e}^{-\beta E_j}.
\label{equ16.7}
\end{equation}

当然，Helmholtz势具体是多少，我们是不知道的，而是得把它给算出来。计算的关键在于，注意到\eqref{equ16.7}式中${\mathrm e}^{\beta F}$与态无关，而仅仅是扮演一个归一化因子的角色
\begin{equation}
\sum\limits_j f_j = {\mathrm e}^{\beta F}\sum\limits_j {\mathbf e}^{-\beta E_j} = 1,
\end{equation}
或者写作
\begin{equation}
{\mathrm e}^{-\beta F}=Z,
\label{equ16.9}
\end{equation}
其中“正则配分求和”$Z$定义为%
\mpar{译注：这个量现在常被称为正则配分函数。}
\begin{equation}
Z\equiv \sum\limits_j {\mathrm e}^{-\beta E_j}.
\label{equ16.10}
\end{equation}

{\it 至此，我们得到了一套计算正则系综的完整算法。给出一个系统的全体可行态$j$及其能量$E_j$，计算配分求和\ref{equ16.10}式，由此可以得到配分求和作为温度（或$\beta$）以及影响能级的其他外参量（$V,N_1,N_2,\dots$）的函数。由\eqref{equ16.9}式可以得到Helmholtz势作为$T,V,N_1,N_r$的函数。这就是我们所需要的基本关系。}

整个算法归结为
\begin{equation}
-\beta F = \ln \sum\limits_j \mathrm e^{-\beta E_j} \equiv \ln Z,
\end{equation}
读者可得好好记着这个式子。

注意到$f_j$是占据状态$j$的概率，\eqref{equ16.7}、\eqref{equ16.9}及\eqref{equ16.10}式可以改写如下形式
\begin{equation}
f_j  = {\mathrm e}^{-\beta E_j}/\sum\limits_i \mathrm e^{-\beta E_i},
\end{equation}
平均能量自然就是
\begin{equation}
U = \sum\limits_j E_jf_j = \sum\limits_j E_j{\mathrm e}^{-\beta E_j}/\sum\limits_i \mathrm e^{-\beta E_i},
\label{equ16.12}
\end{equation}
或者写成
\begin{equation}
U = -(\mathrm d/\mathrm d\beta)\ln Z
\label{equ16.13}
\end{equation}
带入\eqref{equ16.9}式，用$F$表示$Z$，并记住$\beta = 1/k_\text{B}T$，可以验证热力学中早已得到的一个关系式$U=F+TS=F-T(\partial F/\partial T)$。\eqref{equ16.12}和\eqref{equ16.13}式在统计力学中非常有用，但得强调一遍它们并不算是基本关系。基本关系由\eqref{equ16.9}和\eqref{equ16.10}式给出，为$F$（而不是$U$）作为$\beta,V,N$的函数。

对单位和整体结构作一个回顾将是有启发性的。$\beta$，作为倒数温度，是一个“自然单位”。正则系综用$\beta,V$和$N$表示出了$\beta F$。即，$F/T$作为$1/T,V$以及$N$的函数被给出。{\it 这就是在$S[1/T]$表象下的基本方程}（请回忆\ref{sec5.4}节）。正如同微正则系综理论自然的给出熵表象一样，正则系综理论自然的给出$S[1/T]$表象。而我们在\ref{chap17}中所要讨论的巨正则系综理论，将自然给出Massieu函数。当然我们还是得记住正则系综是基于Helmholtz势的，可别弄错了表象%
\mpar{译注：原文为``misrepresentation''，为“歪曲、误传”之意，此处应有双关``mis-representation''，弄错表象之意}%
。

{\noindent\bf 习题}
\begin{itemize}
\item[16.1-1] 证明\eqref{equ16.13}式等价于$U=F+TS$。
\item[16.1-2] 从\eqref{equ16.9}和\eqref{equ16.10}式给出的正则算法出发，将压强用配分求和的某个导数表示出来。进一步的，将压强用导数$\partial E_j/\partial V$（以及$T$和$E_j$）表示出来。你能否对这个式子给一个有启发性的解释？
\item[16.1-3] 证明$S/k_\text{B}=\beta^2\partial F/\partial\beta$，并将$S$用$Z$与其对$\beta$的导数表示。
\item[16.1-4] 证明$c_v=-\beta(\partial s/\partial\beta)_v$，将$c_v$用配分求和及其对$\beta$的导数表示。
\begin{flushleft}
{\it 答案}\\
$c_v=N^{-1}k_\text{B}\beta^2\frac{\partial^2\ln Z}{\partial \beta^2}$
\end{flushleft}
\end{itemize}
<<<<<<< HEAD

\section{可加的能量与配分求和的可分性}\label{sec16.2}

为了展现正则系综理论在实际问题上显著的简易性，我们重新回顾一下\ref{sec15.3}节中所提到的二态模型。$\tilde N$个可分辨的``原子''，各自可能处于两个态上，其能量分别为$0$和$\varepsilon$。对于微正则系综理论而言，即便是将问题拓展到仅仅三个态上，单去求激发能量，这也是难以求解的。而正则系综理论则能相当简单的处理这个问题！

考虑一个系统由$\tilde N$个可分辨的``单元''构成，每个单元都对应于系统一个独立（无相互作用的）的激发模式。对于由无相互作用的物质成分组成的系统，如理想气体分子，这里``单元''就对应于单个的分子。而对于强相互作用的系统，单元可能对应于某种波状的集体激发，例如振动模式或者电磁模式。{\it ``单元''的标识性特征是，系统的总能量等于所有单元的能量之和，这些能量都是相互独立而没有相互作用的。}

每个单元可以布居在一系列{\it 轨道态(orbital states)}（此后我们使用{\it 轨道态}来描述单元的态，以与集体系统的态相区分）上。第$i$个单元处在第$j$个轨道态上的能量记为$\varepsilon_{ij}$。这些单元的能量和轨道态的数目不一定得要是一样的。{\it 系统的总能量等于各个单元能量之和，每个单元所能处在的轨道态与其他单元的布居无关。}故配分求和为
\begin{align}
Z &= \sum\limits_{j,j',j'',\dots}\mathrm e^{-\beta (\varepsilon_{1j}+\varepsilon_{2j}+\varepsilon_{3j}+\dots)}\label{equ16.14} \\
 &= \sum\limits_{j,j',j'',\dots}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{1j}}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{2j}}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{3j}}\dots \\
 &= \sum\limits_{j}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{1j}}\sum\limits_{j'}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{2j}}\sum\limits_{j''}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{3j}}\dots \\
 &= z_1z_2z_3\dots, \label{equ16.17}
\end{align}
其中$z_i$为“第$i$个单元的配分求和”，定义为
\begin{equation}
z_i = \sum\limits_{j}\mathrm e^{-\beta\varepsilon_{ij}},
\end{equation}
{\it 配分求和因子。进一步的，Helmholtz势对于诸单元是可加的}
\begin{equation}
-\beta F = \ln Z = \ln z_1+\ln z_2+\dots, \label{equ16.21}
\end{equation}
这个结果贼简单、贼强并且贼有用，让我们不得不再强调一遍，它对于任何满足如下条件的系统适用：(a)能量等于诸单元能量之和，以及(b)每个单元所能处在的轨道态与其他单元的布居无关。

\ref{sec15.3}节中提到的“二态模型”满足上述的条件，即
\begin{equation}
Z = z^{\tilde N}= (1+\mathrm e^{-\beta\varepsilon})^{\title N},
\end{equation}
和
\begin{equation}
F = -\tilde Nk_\text{B}T\ln(1+\mathrm e^{-\beta\varepsilon}).
\end{equation}
证明其与\ref{sec15.3}节的结果的等价性的任务留给读者。如果轨道数是三而不是二，单粒子配分求和$z$就有三项，而Helmholtz势对数函数的变量中也会多加一项。

Einstein晶体模型(\ref{sec15.2}节)也能体现正则系综理论的简洁性。这里“单元”是振动模式，单个模式的配分求和为
\begin{equation}
z = 1 + \mathrm e^{-\beta\hbar\omega_0} + \mathrm e^{-2\beta\hbar\omega_0} + \mathrm e^{-3\beta\hbar\omega_0} + \dots = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \mathrm e^{-n\beta\hbar\omega_0},
\end{equation}
“几何级数”\mpar{译注：即等比级数}的和为
\begin{equation}
z = \frac{1}{1-\mathrm e^{-\beta\hbar\omega_0}}.
\end{equation}
由于存在着$3\tilde N$个振动模式，故在正则系综理论下，Einstein模型的基本方程为
\begin{equation}
F = -\beta\ln z^{3\tilde N}=3\tilde Nk_\text{B}T\ln(1-\mathrm e^{-\beta\hbar\omega_0}).
\label{equ16.24}
\end{equation}
显然，在这套框架下，Einstein关于所有振动模式的频率都相同的简化假设成了没有必要的。在\ref{sec16.7}节中，我们将讨论由P. Debye提出的一个物理上更可信的假设。

\noindent{\bf 习题}
\begin{itemize}
\item[16.2-1] 考虑一个包括三个不同粒子的系统。第一个粒子有两个轨道态，能量分别为$\varepsilon_{11}$和$\varepsilon_{12}$。第二个粒子可能的能量分别为$\varepsilon_{21}$和$\varepsilon_{22}$，第三个粒子是$\varepsilon_{31}$和$\varepsilon_{32}$。根据\eqref{equ16.14}式写下配分求和，并通过详细的过程将其化成\eqref{equ16.17}式的形式。
\item[16.2-2] 证明，对于二能级系统，通过\eqref{equ16.21}式算出的Helmholtz势与\ref{sec15.3}节中给出的基本方程等价。 
\item[16.2-3] 考虑无电荷质点作为气体粒子（并略去引力相互作用），其能量是否是可加的？若半数粒子带正电，另外半数粒子带负电，配分求和是否是可分的？如果粒子是遵循Pauli不相容原理的fermion（例如中微子），配分求和是否是可分的？
\item[16.2-4] 根据\eqref{equ16.24}式计算单个模式的热容。
\item[16.2-5] 根据\eqref{equ16.24}式计算单个模式的能量。当$T\rightarrow 0$以及$T\rightarrow \infty$时，$U(T)$的领头项是什么？
\item[16.2-6] 某种二元合金由$\tilde N_A$个$A$类原子和$\title N_B$个$B$类原子构成。每个$A$类原子分别可以处在基态和一个激发态上，其间有能量差$\varepsilon$（其他态的能量都太高了，以至于在所考虑的温度范围内没有影响）。每个$B$类原子同样分别可以处在基态和一个激发态上，其间有能量差$2\varepsilon$。整个系统处于温度$T$。
	\begin{itemize}
	\item[a)] 计算系统的Helmholtz势。
	\item[b)] 计算系统的热容。
	\end{itemize}
\item[16.2-7] 某类顺磁盐由\SI{1}{\mole}无相互作用的离子构成，各自拥有一单位Bohr磁矩($\mu_\text{B}=\SI{9.274e-24}{\joule\per\tesla}$)。磁场$B_e$给定在某方向上，离子可能分别处在磁矩方向平行或反平行于磁场方向的态上。
	\begin{itemize}
	\item[a)] 假定系统温度维持在$T=\SI{4}{\kelvin}$，$B_e$从\SI{1}{\tesla}增大至\SI{10}{\tesla}，热库中流出了多少热量？
	\item[b)] 假定系统与外界绝热，$B_e$从\SI{10}{\tesla}减小至\SI{1}{\tesla}，系统末态的温度是多少？（这个过程被称为绝热去磁降温。）
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{气体的内部模式}\label{sec16.3}
=======
>>>>>>> ChzRuan/master
